---
aliases: 浅析我国实验室自动化发展现状
tags: 单模块形式自动化 工作站形式自动化 流水线形式自动化 机器人形式智能化 自动化

---
# 表头：
时间: 2021-12-2716:32
标题： #浅析我国实验室自动化发展现状
原题： #浅析我国实验室自动化发展现状
任务：
- [ ] 202112271632

# 内容：
实验室自动化，是一种可以极大程度提高现代实验室工作效率、减少流程、提升准确性的有效解决方案，近年来已经成为科研机构、产业领域、检验检测行业深受关注的热点技术。以2020年初爆发的新冠肺炎疫情为例，面对突然激增的检测样本数量，以及对样品检测效率和准确性的高要求，催生了大量的自动化仪器设备和集成化的手段，例如全自动移液工作站、全自动核酸检测仪器等。

**从单点到集成**
一、单模块形式自动化，也就是针对实验室某一操作或步骤进行自动化和智能化，例如自动化样本运输，自动化样本存储，自动化配液，自动化称量、自动化离心、自动化消解以及自动化测试等操作。  
   
 二、工作站形式自动化，主要针对某些常用的流程，集成多个模块，以实现一序列连续的自动化，例如化学前处理流程自动化、病毒前处理流程自动化、微生物前处理流程自动化、核酸检测流程自动化等。  
   
 三、流水线形式自动化，即针对大量的样品，集成多种样品前处理及测试分析仪器，实现全流程自动化，包括自动化样本运输、自动化开盖压盖、自动化离心、自动化混合、自动化过滤以及自动化上机检测等。  
   
 四、机器人形式智能化，也就是实验室自动化的最高级别，即实验室智能化操作和管理，通过近距离或远程对智能机器人发出指令，进行所有的实验室操作，包括样品前处理、分析检测和实验数据的处理，并可以循环往复地进行。

**国内排头兵——医学检验**

**其他领域——上升空间大**

**未来之路——任重而道远**


# 参考：
1. http://www.guokehengchuang.com/index/news/detail.html?id=266

